移民英國｜英國職場四大工作文化 鬼佬上司教路最緊要學吹水 電話頭兩分鐘唔傾公事

吹水文化——入鄉隨俗學small talk

曾經有個做按揭公司的朋友，在香港打滾多年，職場經驗算是非常豐富，卻在英國的新崗位遇上難題，尤其以電話與其他公司職員溝通時，覺得對方不太友善，似乎不太願意幫忙，英國上司在旁觀察後就教路：要戒掉「直來直往」的講電話風格，而是學會與對方「吹水」。一開始盡量勿談公事，而是問候一下對方，例如埋怨一下「倫敦總依戀雨點」的天氣、近來可好、周末如何度過等，天南地北，暢談一番，然後才開始談公事。

朋友一開始也難以適應，上司再建議他以手機計時，頭兩分鐘都不要說公事，直至對方開始入正題，才跟着入正題。結果試了數天，對方（不止一位）果然變得更友善，更樂於共同解決問題，每次講電話後的成事機會大大增加。當然，對於重視效率的香港人而言，一定覺得難頂，但入鄉隨俗，學識吹水、small talk，也很重要。「How are you?」、「Not bad, you?」、「Cool.」、「Good. Good. Good.」這些對話，可說是老是常出現。

午餐文化——多食三文治保持效率

不少香港打工仔在午餐後，都會面對飯氣攻心的問題，導致工作效率降低，英國人又如何呢？英國人的午餐相對輕盈，慳家者多數自備三文治，即使去公司樓下cafe或附近餐廳買午餐，多數也是沙律、三文治的配搭，然後在30至45分鐘內「搞掂」，旋即就馬上回到自己的座位，繼續下半場的工作。

同事相處文化——放工落pub融入同事

在網上見過有網民表示難以打入英國職場圈子，懷疑是自己口音問題，單憑網上隻言片語，當然難以定奪。一般而言，如果求職成功，口語溝通基本上是沒有問題，尤其是商業上的英語。不過，去到日常生活文化，可能會發覺難以參與討論，這就不是溝通，而是文化底蘊，靠的就是平時多看新聞、多閱讀、多觀察，了解英國最新話題、文化，也有幫助。
英國人喜歡放工後去酒吧（Pub）暢飲兩杯，尤其是星期五下午更是無心工作的居多，大家的心都飛去了附近的酒吧。在酒吧的輕鬆氣氛和酒精的影響下，同事之間的距離更容易拉近，是融入工作圈子的不二法門。

準時下班文化——感受work-life balance

有些人選擇畢業後去工作假期，或者去外國工作，除了想體驗全新環境之外，不少身心俱疲的香港打工仔，其實最想感受傳說中的work-life balance。為了可以準時下班，英國同事除了午餐食得輕盈以保持效率外，在工作期間亦會相當專注，然後去到收工時間，大家就會準時「鬆人」。
在英國初來甫到時，試過有次去另一家公司開會。這公司採取開放式辦公室風格，坐滿時大概有100人左右，一去到下午5時30分就出現奇觀，原本相當專心工作的100人，目測九成全數站起，收拾自己的公事包準備離開，本身與我們開會的三位職員，氣場也出現微妙變化，惟有急急約下次日期，擇日再戰。至於100人同事離開，升降機會否大排長龍？對於只有兩層高的辦公大廈而言，這絕對不成問題。

吹水唔做嘢，香港人強項！

但要用英文吹咁解

其實香港某程度上都係咁架...唔明點解成日覺得英國先係咁

第三第四 係好合理

第一樣就真係英國文化嚟（電話吹水兩分鐘先講正題）

第二樣（午餐食乜）我又覺得同融入當地唔係好大關係，當然同英國人同事一齊食lunch就一定係跟大隊，如果一個人食就可以自由選擇

晴報

又恰毒撚

用廣東話都唔想吹啦，何況用英文

其實係咪兩間公司嘅 老細級/公司高層 通電話先係咁？
如果文員仔同其他公司電話聯絡公事係咪都要先吹水兩分鐘先入正題？

成篇文就好似通勝教人學英文咁

同陌生人吹水唔係個個掂

叫你吹水鳩up下 唔洗做都難 你有冇咁勤力

其實工作上既英文無問題
但生活上既英文就好似好難同鬼佬講得好
變左一開波就入正題，一有答案就收線

例如
臘味飯，咕嚕骨飯，梅菜扣肉飯，唔識用英文講俾鬼佬知，想同佢傾食左咩lunch 講到一半都係唔講啦

毒撚唯有做一啲唔洗對其他人嘅工作

你做啲普通公司可能唔洗既. 但有返咁上既大既公司. 一定要玩關係先生存到.

唔關勤力事，只係有種人真係唔鐘意開口講野，我相信英國都會有依種人

以前喺日本識個英國佬
佢話做日資同日本仔傾嘢係都要講堆唔關事嘅雜談先入正題
佢話好晒時間

放工落pub融入同事

唔得，腎虧

lunch慣咗用15分鐘倒哂盒飯落口，之後就瞓足45分鐘
去到英國返工最難適應應該係呢樣，lunch冇得瞓下晝會對住個mon都瞓得着

英國上司在旁觀察後就教路：要戒掉「直來直往」的講電話風格，而是學會與對方「吹水」。一開始盡量勿談公事，而是問候一下對方，例如埋怨一下「倫敦總依戀雨點」的天氣、近來可好、周末如何度過等，天南地北，暢談一番，然後才開始談公事。

係香港可能比人當痴線佬，直接cup線

lunch食野應該最唔慣,只食沙律三文治真係唔掂

香港絕對有呢種文化
其實係睇對方係咩人，如果對方係要工作上同你長期維持關係嘅就一定要鳩吹幾句，就算唔吹打親電話都要叫聲乜哥乜哥，有機會跟你搵食／學嘢就好呢類廢話

第四點肯定香港唔係

Lai: my only訴求 is 番工

同同事唔熟，响香港都死啦

LUNCH唔食飯依類精煉五穀無咁易眼訓，同埋鬼佬一日飲5杯咖啡

都會吹水嘅不過集中係公司嘢 當收風

唔關職唔職場事
英國人係咁性格架wor
但我就唔信行行都係咁
做專業服務例如bank law fin睬你都有味

睇你做咩行業, 做engine/ it, 我唔覺鬼佬會鐘意吹水

做過英資行，個文化真係吹下水先。
不過係香港做就仆街囉，本身問兩句野可能都係一、兩分鐘，變左四、五分鐘，啲時間自己OT補返。

香港係問人食咗飯未

我見patient通常開頭都係
屌天氣—>屌交通—>等佢搵嘢屌—>佢自己入正題

關你撚事咩，入正題啦

香港人對"禮貌"定義係你好, 再見, 唔該
一開始講句你好已經係盡左"禮貌"的職責
再講就係太客氣 而客氣依樣野只會對比較相熟的人做

香港邊洗熟 你番工做到野無人會想理你

有中餐館一定

唔熟既會叫佢講重點
熟既先會吹

講到好似用英文就生存唔到咁

堅定流阿 咁講效率lunch食30分鐘 但又每個電話哂2分鐘鳩up

又無2分鐘既 但一定會問下你
喂 你點呀
講2句先入正題

毒撚末日
你試下係日本咁玩
唔洗一日已經比人炒

示範:

唔識飲酒係唔係收皮
唔太鍾意酒味 頂盡水果酒

都ok, 我同同事去pub 都唔飲

咪撚鳩up啦

打好關係，對方同你熟咪會事半功倍

我有英國人同事
知道我味野
我一hi
佢就直接問 what can I help
跳過哂所有野

籽子D片睇左信一半好

同住公司班鬼佬上司
唔好話吹水
你試下講完第二句都未入正題
佢即刻屌柒你叫你講重點
好撚得閒咩而家

其實香港節奏好快
你打過黎講公事快快手講完就算

其實英國人吹啲水好公式化
基本上次次哦內容都係差唔多
一大堆客套說話 然後天氣
然後講下最近買咗啲咩新嘢
咁就一日

返工對住個鬼佬上司，已經訓練左幾年 Speaking 。

呢排成日聽英國phonein節目
就算時間幾緊迫都好
每個聽眾打黎 都互相問候一兩句先
香港個d就「你好聽眾x小姐有咩睇法」

第一樣就真係英國文化嚟（電話吹水兩分鐘先講正題）

有咩我做左四年野又唔係好覺有依個問題喎how are you 都係一句起兩句止同埋英國人搵幫手都好直接個喎Customer Seevice 黎IT 搵幫手都係straight into the point...

最多都係講句 “I dont suppose you know ...?”

痾多幾次尿囉

英國人一樣會加班，一樣有人好唔鐘意講廢話，除左基本禮儀之外，根本個個人習慣同情況都唔一樣，其實呢啲文章都好戇鳩，搞到未去過既人有刻板印象

香港咪一撚樣呢啲戇鳩野遺傳於英國

通常熟既，電話傾公事第一句就會：喂，仆街，xxxxxxxx

其實咁樣幾好

英國工作左6,7 年, 我覺得佢講既大致都好正確, 當然乜人都會有, 但普通係咁上下。

去飲可樂都無問題其實

熱食可以食Greggs

可以飲Apple cider

lap mei fan

呢啲所謂當地文化全部都係每個地方啲鐘意up無謂野嘅八婆吹岀黎

真，哩D根本係性格問題，同人種無關係
咩國家既人都有唔同性格架啦，點會得一種

其實大致都正確

我係美國 啲鬼係鐘意電話開場吹下垃圾水 講下笑先入題

香港都吹水既
不過係講完公事又冇野忙咪會

氹下啲人睇完覺得自己做咗research姐
根本咩國家都係咩人都有，只能人夾人

Chinese food again lor
Feel like eating rice ah ma
And you? Sandwich again?
Gosh, always sandwich no good ah
next time try ramen together la
I found a good ramen bar, very delicious
Come with me, I treat you

利申：9up

屌你，笑到仆街
做你同事真係開心

吹水幾岩我

我老細係英國人加上好多同事係外國人，我哋真係咁溝通嘅

香港人唔多唔少都學埋英國佬啲虛偽嘢,例如得閒飲茶.但唔係人人都鍾意傾計囉.

香港人好講求效率
通常吹水還吹水
做嘢還做嘢

喺英國返緊實習
工作上溝通完全冇問題
去到lunch time啲同事吹水嘅時候就好似唔識英文咁 見到啲人笑嗰陣時又跟住笑但係完全唔知笑緊咩

第一樣嘅文化習慣其實唔錯，我覺得香港人都應該要咁，由學校做起，每次約傾project 開會大約頭十分就係應該要比各組員閒話家常，整暖個場之後再傾正經野都比較得心應手

其實就全世界都恰毒撚嘅，無分國界

十分同意。人際關係重要，但都係其次，總之交到貨，唔好俾問題老闆，咁就長做長有。

係香港間中都會

同2分鐘吹水有時我都會
一次生兩次熟架姐

好似唔止英國？
有時同其他外國客傾野，佢哋都鍾意寒暄幾句先

香港咪又一樣大把冗員式電話吹水，到老闆一行近又扮多嘢做扮傾正經野

做緊美資公司，同美國同事開會都係吹兩分鐘水
喺香港lunch都唔食飯，怕飯氣攻心

我母公司係英國做IT
都算大行
成日都要同果邊開會
又唔覺佢哋頭幾分鐘R水吹

「得閒飲茶」呢啲寒喧說話
唔似關英國佬事
大把香港人成世人生活無同英國人有交集就會講

Lm

大把香港人成世人生活無同英國人有交集都會講

Lunch食涷野搞唔掂

Small talk: 全中
星期一問how’s your weekend
星期中問 any plans for the weekend?
但而家lockdown變左交流Netflix 睇緊咩，尋晚煮咩

lunch食足/休息足一足鐘都可以，有d公司係你縮短lunch time, 又或者返早點， 4、5點到就可以走，但而家most office工都係永續WFH

pub就簡唔時要浦下頭，飲可樂都得

仲有做manager 做review 一定一定要先讚後彈，除非好差好差

利申：初初被人話好blunt，而家係管理層

香港lunch食開2粒鐘

係咪公司問題？
我公司同同事講電話通常一黎就入正題
除左好熟果啲先會講無聊野

又真係，之前份工對鬼佬客，其實當時想嗱嗱臨攪掂佢，佢仲同我吹水，不過英式幽默真係曲唔係咁容易get到，我我仲黑佢面。

咁你感覺錯左

去做foodpanda咪唔使social

同人講出公園行
我之前英國做嘢 去公園草地食同瞓
落雨就入商場food court瞓

不過英國有啲人lunch30分鐘就完
意大利佬就要求兩粒鐘

英國人用通訊程式whatsapp/signal 嗰啲聯絡時

又興唔興small talk 9up幾句先入正題 ？

响你老母

有時星期五就問星期六日有咩搞，星期一就問返上星期六日做左d咩，或者最近忙d咩之類

掉番轉
最討厭吹水，寧願拿拿林直接解決個工作算數

Push

吹水 small talk 都幾重要

放工飲酒都係

夠直接

如果一日內見幾次係咪重新又講過

人地都融入左

第一個澳洲都係咁
但自己成日都無咩特別野分享都係簡單答完就算

對方係老細又唔係太敢問番佢

抬屍

#124都有得搞
唯獨係唔鐘意/唔想飲酒
點搞

如果唔係武肺 我自己覺得三文治加沙律幾好 再加碗熱湯 仲飽過你食碟頭飯

其實都唔係咩英國文化，香港班expat鬼佬無論咩國籍都係咁玩法

反而口音同文化同時事理解就唔係咁易

已經足以令香港人卻步。

華人警戒心咁重 你同佢閒話家常佢心諗你係咪謀佢D乜

簡稱連燈仔

當年第一次去公司annual dinner
本身諗住下晏先去咁朝早就梗係做野啦
點知11點都冇就比老細拉大隊去到餐廳
食完個lunch就開始瘋狂飲酒吹水
飲到夜晚7點幾我就問我個同事咁個晚餐去左邊
跟住佢舉住杯酒答我話呢個咪晚餐囉 仲以為我意思係問緊可唔可以叫其他貴野飲 （本身公司已經包場任飲啤酒）
最後係我同另一個香港裔同事趁廚房未刪 喳喳林叫左d野食
最後飲到11點先走 我老細仲醉到係雪地行左幾個鐘返屋企

面包假飽
唔洗兩個鐘即刻又肚餓

鬼佬會話得聞have a pint

Cheap都有講過呢樣野
雖然片尾係廣告

最緊要酒量好

叫連登毒撚同人傾計？

其實唔只英國，我公司啲唔同國籍嘅歐美高層都係咁... 有啲一般員工都係差唔多..

咁你去西班牙

其實無左啲lor ah ma
咁講完全無問題

lm

其實香港都差唔多，尤其是開會果陣，每人講幾個字廢話先再入正題，嘥晒啲工作時間搞到成日要ot。
明明返工已日對夜對，工餘時間成日又搞埋晒啲聚會，收工唔想對住佢哋，休息吓都唔得。

有冇咩好聽嘅節目？

會唔會打電話叫外賣都吹兩分鐘吹先

Bbc 5 講體育/ LBC radio d talk show 講時事

毒撚係西方社會好難生存

香港D 餐廳個鬼婆/賓賓侍應都會同客吹水幾句一分鐘先入正題

My only 素球 is going to work

換著香港人侍應的話

客人兩句唔入正題落order

侍應已經走咗去做其他嘢

你代表香港人？

鬼佬：香港人識做野有咩用，唔識做人

vegetable ball

香港真係可會厭啲，因為好似為做而做咁，都唔係鬼佬個種have fun

唔止再學埋中國果d 衰野